# Начало работы с git

##### Начальная настройка

Для того чтобы начать работу с проектом из git на своей локальной машине, нужно выполнить следующую конфигурацию: 

```bash
git config --global user.name "%ВАШЕ_ИМЯ%"
git config --global user.email "%ВАШ_EMAIL%"
```

Здесь ключ `--global` означает, что настройки будут сохранены в глобальной конфигурации git вашего пользователя ОС и использоваться во всех проектах. Если вы хотите, сохранить эти параметры локально, только для одного проекта, то используйте ключ `--local`. Но это нужно делать находясь в папке самого проекта, то есть для этого сперва надо сперва выполнить команду `git clone ...`  (об этом ниже), так как параметры эти будут сохраняться в самом репозитории проекта, в файле `.git/config`.

##### Клонирование репозитория на локальную машину

Для создания локальной копии репозитория нужно выполнить команду `git clone %URL%`, где в качестве `%URL%` необходимо указать адрес удалённого репозитория. 

Этот адрес можно увидеть, нажав на кнопку `Code` проекта, на сайте gitlab.com:

![](pic_01.png)

На изображении 2 адреса: 
1. Начинается с `git@gitlab.com:...` - для тех, кто использует SSH ключи, в целом это рекомендуемый способ работы с gitlab, но требует создания персональной пары приватного и публичного ключа и настройки своего профиля в gitlab. Приватный ключ крайне не рекомендуется хранить где попало, поэтому этот способ хорош только в случае использования его со своего персонального компьютера. 
2. Начинается с `https://gitlab.com/...` - работа через стандартный HTTPS протокол. Для публикации ваших коммитов в удалённый репозиторий будет требоваться ввод пароля от вашего gitlab аккаунта. 

Пример команды: 
```bash
git clone https://gitlab.com/dubna_2024/database.git
```

##### Создание ветки и публикация своих коммитов

Заходим в папку проекта и с помощью команды `git switch -c <branch_name>` (для старых версий клиента git, используйте команду `git checkout -b <branch_name>`). 
В качестве **<branch_name>** - используйте ВАШУ фамилию, латиницей и без пробелов. 

Пример:
```bash 
cd database
git switch --create ivanov
```

Создайте в проекте все необходимые файлы, выполните добавление их в индекс и сделайте коммит, указав комментарий с пояснением ваших изменений.

```bash
touch 01_create_database.sql
... edit 01_create_database.sql ... 
git add 01_create_database.sql
git commit -m "Скрипт по созданию БД"

touch 02_create_user_table.sql
... edit 02_create_user_table.sql ... 
git add 02_create_user_table.sql
git commit -m "Скрипт по созданию таблицы пользователей"
... ... 
```

По завершению всех изменений нужно сделать публикацию вашей ветки в общий репозиторий на сервер gitlab, для этого выполните команду: 
```bash 
git push --set-upstream origin <branch_name>
```

